[
    {
        "cid": 1,
        "category": "吃藥大哉問",
        "content": [
            {
                "qid": 1,
                "question": "昨天早上的藥忘記吃了，今天早上一次吃兩顆可以嗎？",
                "option": [
                    "可以",
                    "不可以"
                ],
                "answer": "不可以",
                "detailed_exp": "忘記服藥補救方法如下：\n✎ 離下次服藥時間比較近(超過一半服藥時間間隔)，就跳過不要吃忘記的那次，直接吃下一次的量即可。 \n✎ 離下次服藥時間間隔還很長(還沒到服藥間隔的一半)，馬上補吃。\n因此，如果每天固定7點吃藥，早上忘記吃，超過晚上7點前想起來都可以馬上補吃，超過晚上7點後想起來，直接跳過，千萬不要一次吃兩天的份量呦。",
                "keyword": [
                    "忘記吃藥",
                    "吃兩顆",
                    "藥忘記吃",
                    "忘記"
                ]
            },
            {
                "qid": 2,
                "question": "飯前吃藥是指吃完藥馬上吃飯嗎？",
                "option": [
                    "是",
                    "不是"
                ],
                "answer": "不是",
                "detailed_exp": "飯前吃藥指的是飯前30分鐘吃藥，吃完藥要等半小時才可以吃飯。",
                "keyword": [
                    "飯前",
                    "吃飯"
                ]
            },
            {
                "qid": 3,
                "question": "飯後吃藥是吃完飯後馬上吃藥嗎？",
                "option": [
                    "是",
                    "不是"
                ],
                "answer": "不是",
                "detailed_exp": "飯後吃藥指的是吃飽後30分鐘吃藥，讓胃裡面的食物先消化一些，否則吃太飽對藥的吸收也不好呦。",
                "keyword": [
                    "飯後",
                    "吃飯"
                ]
            },
            {
                "qid": 4,
                "question": "藥一定要飯後吃比較不會礙胃",
                "option": [
                    "對",
                    "不一定",
                    "錯"
                ],
                "answer": "不一定",
                "detailed_exp": "有些藥需要飯後吃比較不會刺激胃，但是有些藥飯前吃才不會被食物干擾吸收，因此照藥袋上的說明，飯前吃或飯後吃都必須要確實遵守醫生的指示。",
                "keyword": [
                    "飯後",
                    "胃",
                    "傷胃",
                    "礙胃"
                ]
            },
            {
                "qid": 5,
                "question": "吃藥傷身，我沒不舒服就不用吃藥了",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "不對",
                "detailed_exp": "有些慢性病的藥物如降血壓藥、降血糖藥都需要長期服用來維持身體狀態，沒有醫生的指示就自己停藥，反而對身體不好。",
                "keyword": [
                    "傷身",
                    "不用"
                ]
            },
            {
                "qid": 6,
                "question": "醫生叫我每天吃一顆，就是一天記得吃一次就好，早吃晚吃無所謂",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "不對",
                "detailed_exp": "每天一次的藥物需固定時間吃，每天都早上吃或是每天都晚上吃，不可早晚交錯，以免藥物作用忽大忽小。",
                "keyword": [
                    "無所謂",
                    "早吃晚吃"
                ]
            },
            {
                "qid": 7,
                "question": "吃藥一定要配胃藥不然會傷胃",
                "option": [
                    "對",
                    "不對",
                    "不一定"
                ],
                "answer": "不一定",
                "detailed_exp": "對胃部有刺激性的藥物，經醫生考量後有需要才會開立胃藥。並非所有的藥物都會造成胃部不適，有時不對的胃藥反而會造成藥效降低。",
                "keyword": [
                    "胃藥",
                    "胃",
                    "傷胃",
                    "礙胃",
                    "副作用"
                ]
            },
            {
                "qid": 8,
                "question": "西藥是\"冷的\"傷身，中藥較\"熱\"，不舒服可以多吃一包",
                "option": [
                    "可以",
                    "不行"
                ],
                "answer": "不行",
                "detailed_exp": "傳統中醫也流傳一句話：是藥三分毒。有療效的藥品都會影響身體，不建議沒有症頭的人沒有醫生囑咐黑白吃，中西藥皆必須遵守中醫師、西醫師與藥師的用藥指示，也沒有中藥有病治病、沒病強身的道理。",
                "keyword": [
                    "西藥",
                    "冷",
                    "中藥",
                    "多吃",
                    "傷身"
                ]
            },
            {
                "qid": 9,
                "question": "打針效果一定比吃藥好",
                "option": [
                    "對，打針一定比較好",
                    "不對， 不一定"
                ],
                "answer": "不對， 不一定",
                "detailed_exp": "要打針或是吃藥都必須由醫生判斷狀況，沒有優劣的差別。很不舒服就一定要打針才會快好是不正確的觀念。",
                "keyword": [
                    "打針"
                ]
            },
            {
                "qid": 10,
                "question": "現在要吃感冒藥，一定要將長期吃的慢性病停掉不可以一起吃",
                "option": [
                    "對，一定不可以一起吃",
                    "不一定，要諮詢專業人員的意見"
                ],
                "answer": "不一定，要諮詢專業人員的意見",
                "detailed_exp": "現今大多數的感冒藥可以和慢性病藥物一起服用，謹慎一點可以諮詢專業人士的意見，但切莫自己停掉慢性病的控制藥物，有時反而會加重病情。",
                "keyword": [
                    "慢性病",
                    "停",
                    "停掉",
                    "一起吃",
                    "感冒藥",
                    "長期"
                ]
            },
            {
                "qid": 11,
                "question": "感冒一定要開抗生素不然不會好",
                "option": [
                    "對，要開才會好",
                    "不對，憑醫師判斷"
                ],
                "answer": "不對，憑醫師判斷",
                "detailed_exp": "感冒時抗生素用來治療肺部感染，若沒有嚴重症狀，普通感冒不需要吃抗生素，除了症狀治療減輕不舒服外，多喝水休息才是復原的最佳選擇。\n另外，濫用抗生素容易使細菌更加強悍，為避免往後真的有需要的時候治療困難，不應強迫醫生開立抗生素，若醫生視情況開立，也必須遵照醫囑確實吃完才可以確保療效。",
                "keyword": [
                    "抗生素",
                    "感冒"
                ]
            },
            {
                "qid": 12,
                "question": "醫生開類固醇給我，聽說副作用很多，我不想吃",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "不對",
                "detailed_exp": "類固醇為強效消炎藥，長期使用副作用較明顯。一般症狀輕微的小病痛沒有必要長期使用，但某幾類疾病中，長期使用類固醇在治療與康復過程中占有重要角色，具有不可取代性。建議有疑慮的民眾可以諮詢醫師或藥師等專業人員，切勿自己停藥以造成不可挽回的後果。",
                "keyword": [
                    "類固醇",
                    "副作用"
                ]
            },
            {
                "qid": 13,
                "question": "看醫生很麻煩，多拿一些藥放家裡不舒服吃就可以了",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "不對",
                "detailed_exp": "家中囤積藥品有保存期限的問題，加上每次症狀與生病原因都不一樣，不建議使用上次沒有吃完的藥品，也不建議自己買藥囤積自己吃，以免耽誤就醫。",
                "keyword": [
                    "備用藥",
                    "家裡",
                    "看醫生"
                ]
            },
            {
                "qid": 14,
                "question": "藥放冰箱保存期限可以比較久",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "不對",
                "detailed_exp": "指示要冰冰箱的藥品才需要冰，沒有指示要冰的藥品標準保存環境為乾燥陰涼處即可，也不可以冰冷凍庫，以免造成藥品損壞。",
                "keyword": [
                    "冰箱",
                    "保存期",
                    "保存",
                    "冷藏"
                ]
            },
            {
                "qid": 15,
                "question": "不想吃藥丸可以把拿回家的藥通通磨粉",
                "option": [
                    "可以",
                    "不行"
                ],
                "answer": "不行",
                "detailed_exp": "磨粉會破壞特殊設計的藥物，導致藥效喪失或成分短時間大量釋放。建議有磨粉需要先諮詢藥師，確定磨粉無虞再動手，或改藥換藥以利磨粉。",
                "keyword": [
                    "磨",
                    "磨粉",
                    "藥丸"
                ]
            },
            {
                "qid": 16,
                "question": "平常都喝茶葉習慣了，茶葉清清配藥吃沒關係",
                "option": [
                    "可以",
                    "不行"
                ],
                "answer": "不行",
                "detailed_exp": "茶葉中有單寧酸的成分，容易跟藥品結合使藥品失去療效，建議「吃藥配白開水」是最佳的選擇。",
                "keyword": [
                    "茶",
                    "茶業",
                    "單寧酸",
                    "喝茶"
                ]
            }
        ]
    },
    {
        "cid": 2,
        "category": "藥物安全不安全",
        "content": [
            {
                "qid": 1,
                "question": "聽地下電台廣告藥物很心動，可以買來吃吃看",
                "option": [
                    "可以",
                    "不行"
                ],
                "answer": "不行",
                "detailed_exp": "電台販賣的藥物很可能是沒有經政府核可的’’地下藥物’’，沒有送藥品檢驗，工廠也沒有安全製造證書，消費者買到這樣的藥品不受法律保護，吃出問題要自己負責的。購買藥品經由合法的管道如藥局、醫院等才有保障，如果發生藥物副作用等不良反應才不會申訴無門。",
                "keyword": [
                    "電台",
                    "廣告",
                    "地下",
                    "地下電台",
                    "買藥"
                ]
            },
            {
                "qid": 2,
                "question": "夜市買藥很有保障",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "不對",
                "detailed_exp": "夜市販賣的藥物很可能是沒有經政府核可的’’地下藥物’’，沒有相關安全檢驗，消費者買到這樣的藥品不受法律保護，吃出問題要自己負責的。購買藥品經由合法的管道如藥局、醫院等才有保障，如果發生藥物副作用等不良反應才不會申訴無門。",
                "keyword": [
                    "夜市",
                    "買藥"
                ]
            },
            {
                "qid": 3,
                "question": "遊覽車上推銷藥品可不可以買？",
                "option": [
                    "可以",
                    "不行"
                ],
                "answer": "不行",
                "detailed_exp": "近年興起不肖旅遊業者勾結廠商在旅遊途中將團客關在遊覽車上推銷遊說可疑藥品的事件，這種藥物大多數沒有經政府核可，沒有送藥品檢驗，工廠也沒有安全製造證書，不受法律保障。購買藥品經由合法的管道如藥局、醫院等才有保障，如果發生藥物副作用等不良反應才不會申訴無門。",
                "keyword": [
                    "推銷",
                    "遊覽車",
                    "導遊"
                ]
            },
            {
                "qid": 4,
                "question": "不可以在廟口跟人買藥",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "對",
                "detailed_exp": "購買藥品經由合法的管道如藥局、醫院等才有保障，如果發生藥物副作用等不良反應才不會申訴無門。",
                "keyword": [
                    "抗生素",
                    "買藥"
                ]
            },
            {
                "qid": 5,
                "question": "電視廣告藥品好像很有效，直接買不用查證",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "不對",
                "detailed_exp": "可以在電視上廣告的甲類與乙類成藥，俗稱非處方藥，都必須在廣告中出示藥字證號供消費者查證，若沒有藥字證號，則藥品可能是偽藥。消費者可以藉此判斷此藥品是不是合法再購買。另外:只能由醫師開立的處方藥依規定不可以以任何形式廣告。",
                "keyword": [
                    "電視",
                    "廣告",
                    "查證"
                ]
            },
            {
                "qid": 6,
                "question": "台灣藥自費買很貴，可以請人從印度帶比較便宜",
                "option": [
                    "可以",
                    "不可以"
                ],
                "answer": "不可以",
                "detailed_exp": "從國外經不是官方的註冊代理經銷商進口的藥品俗稱’’水貨藥’’，來路不明且未經查驗有效成分堪憂，沒效事小，傷身事大。",
                "keyword": [
                    "台灣",
                    "自費",
                    "買藥",
                    "印度",
                    "便宜"
                ]
            },
            {
                "qid": 7,
                "question": "隔壁阿珠說她吃的藥很有效，一定要請醫生開一模一樣的給我",
                "option": [
                    "可以",
                    "不可以"
                ],
                "answer": "不可以",
                "detailed_exp": "症狀相同不一定是同樣一種疾病，聽街頭鄰居推薦是不合適的，應與醫師討論，以醫師判斷病況選擇最合適您的藥物。",
                "keyword": [
                    "有效",
                    "開藥",
                    "一樣",
                    "鄰居"
                ]
            },
            {
                "qid": 8,
                "question": "阿明給我一罐藥，說他吃這個吃到痛風好了，很有效讓我試試看",
                "option": [
                    "可以",
                    "不可以"
                ],
                "answer": "不可以",
                "detailed_exp": "症狀相同不一定是同樣一種疾病，聽街頭鄰居推薦是不合適的，應與醫師討論，以醫師判斷病況選擇最合適您的藥物。",
                "keyword": [
                    "鄰居",
                    "有效",
                    "痛風"
                ]
            },
            {
                "qid": 9,
                "question": "藥的盒子上一定要有有效日期和批號，不然就是有問題的藥",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "對",
                "detailed_exp": "藥物外盒依法規規定一定要載明有效日期與藥物批號，若有效日期與批號毀損，或是遭塗改都必須向原本拿要的醫療院所或藥局所反映。",
                "keyword": [
                    "有效日期",
                    "包裝",
                    "盒子",
                    "批號"
                ]
            },
            {
                "qid": 10,
                "question": "衛生福利部驗合格的藥品都會有藥品身分證號，有藥品身分證號的藥可以安心服用",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "對",
                "detailed_exp": "經衛生福利部查驗合格可上市的藥品都一定有藥品的身分證，寫法為：衛署藥輸(製)字000000號，有藥字證的藥物才是合法的藥物，方可依據醫生指示購買服用。",
                "keyword": [
                    "政府",
                    "合格",
                    "衛福部",
                    "檢驗",
                    "安心"
                ]
            },
            {
                "qid": 11,
                "question": "我不知道這個藥能不能吃可以問誰？",
                "option": [
                    "醫師或藥師",
                    "街坊鄰居",
                    "乩童"
                ],
                "answer": "醫師或藥師",
                "detailed_exp": "用藥相關問題請詢問醫療專業人士。",
                "keyword": [
                    "能吃",
                    "問",
                    "誰"
                ]
            },
            {
                "qid": 12,
                "question": "家旁邊的藥局找有專業執照的藥師也可以詢問用藥問題",
                "option": [
                    "可以",
                    "不可以"
                ],
                "answer": "可以",
                "detailed_exp": "合法藥局內具專業執照的藥師，可以諮詢相關藥物問題。",
                "keyword": [
                    "藥局",
                    "執照",
                    "藥師",
                    "諮詢",
                    "專業人士",
                    "專業"
                ]
            },
            {
                "qid": 13,
                "question": "有藥物問題我可以撥打藥袋上的電話找專業人員詢問",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "對",
                "detailed_exp": "依規定藥袋上會印診所或醫院的聯絡電話，若有問題都可以打電話詢問。",
                "keyword": [
                    "藥袋",
                    "專業人士",
                    "諮詢",
                    "專業"
                ]
            },
            {
                "qid": 14,
                "question": "包裝打開後藥的顏色跟以前不太一樣，繼續吃沒關係",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "不對",
                "detailed_exp": "除非藥物廠商換藥的顏色，否則同包裝的藥藥錠顏色不一樣很有可能是保存不當導致變質，必須要問專業人員後再決定可不可以吃。",
                "keyword": [
                    "變色",
                    "顏色"
                ]
            },
            {
                "qid": 15,
                "question": "醫生開什麼藥我就吃什麼，不必知道為什麼要吃這個藥",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "不對",
                "detailed_exp": "熟悉自己吃的藥，以及知道為什麼要吃藥。多一層把關，多一層保障。",
                "keyword": [
                    "開藥",
                    "醫生"
                ]
            }
        ]
    },
    {
        "cid": 3,
        "category": "藥物作伙吃可以嗎",
        "content": [
            {
                "qid": 1,
                "question": "中藥與西藥絕對不可以一起吃",
                "option": [
                    "對",
                    "不一定",
                    "錯"
                ],
                "answer": "不一定",
                "detailed_exp": "特定種類的西藥如：抗凝血藥等等，需特別避開服用中藥。其他的西藥與中藥間能不能一起吃要看服用的藥物種類決定，不是絕對不行，同時在服用中藥與西藥的民眾應該主動告知，詢問醫師藥師可不可以一起服用。若可以同時服用，間隔一個小時即可。",
                "keyword": [
                    "中藥",
                    "西藥",
                    "一起"
                ]
            },
            {
                "qid": 2,
                "question": "我有用中藥補身體的習慣，不用跟西醫師說",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "不對",
                "detailed_exp": "煎補中藥湯飲有些會和西藥有作用上的加乘或干擾效果，同時在服用中藥與西藥的民眾應該主動告知，詢問醫師藥師可不可以一起服用。",
                "keyword": [
                    "中藥",
                    "西藥",
                    "醫生"
                ]
            },
            {
                "qid": 3,
                "question": "去看中醫的時候把西醫的藥單拿給中醫師看是好習慣",
                "option": [
                    "是",
                    "不是"
                ],
                "answer": "是",
                "detailed_exp": "應主動告知無論中醫師與西醫師，目前實際的吃藥情形，若是不會說明，或是記不清楚，帶著目前有在服用的中藥西藥藥單看診是個好主意。",
                "keyword": [
                    "中藥",
                    "西藥",
                    "醫生",
                    "藥單",
                    "中醫"
                ]
            },
            {
                "qid": 4,
                "question": "中藥西藥都有吃，要間隔幾個小時？",
                "option": [
                    "1小時",
                    "6小時",
                    "12小時"
                ],
                "answer": "1小時",
                "detailed_exp": "同時在服用中藥與西藥的民眾應該主動告知，詢問醫師藥師可不可以一起服用，若可以同時服用，間隔一個小時即可。",
                "keyword": [
                    "中藥",
                    "西藥",
                    "間隔"
                ]
            },
            {
                "qid": 5,
                "question": "我不知道這幾個藥能不能一起吃，可以拿去問藥師",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "對",
                "detailed_exp": "醫院或是社區藥局，找有專業執照的藥師都可以解決民眾用藥相關問題。",
                "keyword": [
                    "藥師",
                    "吃",
                    "一起"
                ]
            },
            {
                "qid": 6,
                "question": "看不同醫師都藥請他幫我開安眠藥，一起吃睡得比較好",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "不對",
                "detailed_exp": "俗稱安眠藥的鎮靜安眠劑是調節體內中樞系統的藥品，可以使人放鬆好睡，同時可能會影響情緒與內分泌，使用前需要審慎評估，切勿同時吃不同醫師開的安眠藥，以免發生效果太強導致危險的副作用。",
                "keyword": [
                    "安眠藥",
                    "開藥"
                ]
            },
            {
                "qid": 7,
                "question": "怕不好意思不用告知在其他醫院有看診",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "不對",
                "detailed_exp": "為了避免醫生在不知情的狀況下開立與病患已有服用的藥物衝突的藥，完整地將看病史與藥物史告知醫生是對身體健康的一大保障。",
                "keyword": [
                    "告知",
                    "看診",
                    "其他"
                ]
            },
            {
                "qid": 8,
                "question": "保健食品都是安全的，吃之前不用拿給醫師藥師評估合不合適",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "不對",
                "detailed_exp": "上架的保健食品都經過衛生福利部查驗合格，但是某些特定的病患因為病情或是服用相關藥物的關係，不適合吃特定種類的保健食品，因此，服用保健食品前，應該先諮詢醫師或藥師，確認無虞再服用。",
                "keyword": [
                    "保健",
                    "保健食品",
                    "安全"
                ]
            },
            {
                "qid": 9,
                "question": "保健食品都可以和藥物一起吃沒關係",
                "option": [
                    "對",
                    "不對"
                ],
                "answer": "不對",
                "detailed_exp": "上架的保健食品都經過衛生福利部查驗合格，但是某些特定的病患因為病情或是服用相關藥物的關係，不適合吃特定種類的保健食品，像是：抗凝血劑(藥物)與銀杏(保健食品)不可以同時服用。因此，服用保健食品前，應該先諮詢醫師或藥師，確認無虞再服用。",
                "keyword": [
                    "保健",
                    "保健食品",
                    "一起",
                    "吃"
                ]
            },
            {
                "qid": 10,
                "question": "國外旅遊時看其他人買外國的保健食品，也要跟風著帶幾罐回國吃",
                "option": [
                    "可以",
                    "不恰當"
                ],
                "answer": "不恰當",
                "detailed_exp": "外國帶回來的全英文的保健食品壞處就是對年歲較高的爺爺奶奶們來說，不易了解成分與功效，更重要的是可能會搞不清楚用量用法。有中文標示的保健食品，較可以清楚的瞭解用法與效果，比盲目從國外代購或購買要來的恰當。",
                "keyword": [
                    "保健",
                    "保健食品",
                    "國外",
                    "外國"
                ]
            }
        ]
    },
    {
        "cid": 4,
        "category": "流言追追追",
        "content": [
            {
                "qid": 1,
                "question": "在糞便裡看到整顆的藥丸，是不是代表藥物沒有被吸收，被直接排出來了？",
                "option": [
                    "是",
                    "否",
                    "不一定"
                ],
                "answer": "不一定",
                "detailed_exp": "某些藥品被設計成「控制釋放」型，用以直接調控藥品血中濃度。當我們服這類藥品時，有效成分會從藥品外層的小孔緩慢釋放，而釋放完成後，空藥殼會隨糞便排出。當發現有藥被排出時莫驚慌，詢問專業人員是不是有服用這類藥品，是的話為正常現象，不是沒有吸收呦。",
                "keyword": [
                    "糞便",
                    "藥丸",
                    "吸收",
                    "排出",
                    "重吃"
                ]
            },
            {
                "qid": 2,
                "question": "聽說吃退燒藥會傷肝，這是真的嗎？",
                "option": [
                    "會",
                    "不會",
                    "照醫生吩咐吃就不會"
                ],
                "answer": "照醫生吩咐吃就不會",
                "detailed_exp": "退燒藥分兩種，一種從肝臟排出，一種從腎臟排出，兩種藥在正常醫生的指示下使用都不會造成肝臟危害。唯吃止痛藥不可超過醫生指示的量，也忌在服止痛藥期間飲酒，如此便不需擔心。",
                "keyword": [
                    "退燒藥",
                    "肝",
                    "副作用"
                ]
            },
            {
                "qid": 3,
                "question": "常用瀉藥是否會產生依賴性？",
                "option": [
                    "是",
                    "否"
                ],
                "answer": "是",
                "detailed_exp": "長期使用瀉劑，確實會產生依賴性。而瀉劑長期服用除了依賴性外，也會造成電解質不平衡和水分缺乏，因此不建議長期服用。若有便秘的困擾，需先從行為改變著手，多攝取含水分及高纖維的食物、每日充分運動、養成定時排便的習慣。",
                "keyword": [
                    "瀉藥",
                    "依賴性",
                    "成癮",
                    "常用",
                    "濫用"
                ]
            },
            {
                "qid": 4,
                "question": "聽說吃抗生素會傷腎，甚至會洗腎，這是真的嗎？",
                "option": [
                    "是",
                    "否",
                    "照醫生吩咐吃就不會"
                ],
                "answer": "照醫生吩咐吃就不會",
                "detailed_exp": "醫師在開立抗生素時，會根據病人狀況來評估，選擇適當的抗生素，因此不須擔心照醫生吩咐服用抗生素會造成洗腎。抗生素用於感染治療，應遵照醫囑、按時規律服藥才會有效果，不可以任意增減藥量。",
                "keyword": [
                    "抗生素",
                    "洗腎",
                    "傷腎",
                    "腎"
                ]
            },
            {
                "qid": 5,
                "question": "痠痛貼布貼越久越有效，所以貼越久越好？",
                "option": [
                    "是",
                    "否"
                ],
                "answer": "否",
                "detailed_exp": "痠痛貼布的止痛成分是經由皮膚吸收，黏貼時間過長，藥量可能會吸收過多，皮膚在長期密不透氣的情況下也容易產生紅腫癢的狀況，注意使用的時間不宜超過6小時，皮膚有傷口、濕疹、潰瘍等部位應避免使用貼布。",
                "keyword": [
                    "貼布",
                    "久",
                    "貼"
                ]
            },
            {
                "qid": 6,
                "question": "據說鳳梨因富含鳳梨酵素，多吃可以消炎、消腫，並治療關節疼痛，這是真的嗎？",
                "option": [
                    "是",
                    "否"
                ],
                "answer": "否",
                "detailed_exp": "有研究指出鳳梨酵素(Bromelain)具有抗發炎的效果，但是鳳梨果實內的鳳梨酵素含量不高，因此，吃鳳梨能獲得的酵素量相當有限，無法達到抗發炎的效果。",
                "keyword": [
                    "鳳梨",
                    "酵素",
                    "消炎",
                    "消腫",
                    "關節"
                ]
            },
            {
                "qid": 7,
                "question": "聽說吃降血糖藥會導致洗腎，這是真的嗎？",
                "option": [
                    "是",
                    "否"
                ],
                "answer": "否",
                "detailed_exp": "應是糖尿病導致洗腎：多數老人家都是沒有好好控制血糖才會導致洗腎。因此除了及早就醫之外，照醫生的囑咐服用控制血糖的藥、不任意增減藥量，養成健康飲食及運動習慣，維持理想體重，也不可輕信偏方是遠離洗腎的重要因素。",
                "keyword": [
                    "血糖",
                    "糖尿病",
                    "洗腎",
                    "腎"
                ]
            },
            {
                "qid": 8,
                "question": "使用麻油塗抹身體就有驅蚊效果，這是真的嗎？",
                "option": [
                    "是",
                    "否",
                    "不一定"
                ],
                "answer": "不一定",
                "detailed_exp": "坊間流傳的麻油驅蚊方法，並未經過科學實驗驗證，實際效果有限。",
                "keyword": [
                    "蚊子",
                    "麻油",
                    "驅趕"
                ]
            },
            {
                "qid": 9,
                "question": "牛奶配藥吃比較顧胃，這是真的嗎？",
                "option": [
                    "是，吃藥可以配牛奶可以顧胃",
                    "否，吃藥不可以配牛奶",
                    "不一定"
                ],
                "answer": "否，吃藥不可以配牛奶",
                "detailed_exp": "牛奶中含有鈣、鎂、鐵等元素，會與某些藥品結合，降低藥品效果。另外腸衣錠類的藥品與牛奶併用，可能會導致藥在腸子釋放的藥提早在胃中溶解，使藥品失效。因此，「吃藥配白開水」是最佳的選擇。",
                "keyword": [
                    "牛奶",
                    "配藥",
                    "安全",
                    "胃",
                    "一起"
                ]
            },
            {
                "qid": 10,
                "question": "朋友推薦安眠藥和酒一起服用，效果會更好，這是真的嗎？",
                "option": [
                    "是，吃藥再喝酒比較好睡",
                    "否，吃藥不可以配酒",
                    "不一定"
                ],
                "answer": "否，吃藥不可以配酒",
                "detailed_exp": "酒精與藥物一起用，是很危險的。一起始與用可能增加藥物毒性或影響藥物的效用：有可能導致嗜睡、記憶障礙、運動遲緩、警覺性減弱等情形加重，甚至曾出現過意識障礙、昏迷等較為嚴重的症狀(包括死亡)案例。要注意服用任何藥物時，都不可以和酒精等飲料併用。",
                "keyword": [
                    "安眠藥",
                    "酒",
                    "一起"
                ]
            }
        ]
    }
]